\section{予備的観察}\label{chapter:eval}

本章では、稼働中のシステムが v0.9.0 の段階で確立していることを
報告する。証拠は三種類からなる:公開された論文がすべての検証ゲート
を通過したエンドツーエンドの生成実行
(\cref{sec:eval:sample});構成から成り立ち、かつ運用において
確認される性質(\cref{sec:eval:construction});そして当時の
v0.8.0 パイプライン上で実施した、より早い時期の再現演習
(\cref{sec:eval:repro})である。これらはすべて予備的である:
エンドツーエンドの観察は、制御されたベンチマークではなく単一の実行
であり、それらが要請するパネル規模の研究は先送りされている
(\cref{sec:eval:limits})。本レポートの他所にある定量的な図は説明
用であり、文書ビルドが再現可能となるよう固定シードのサンプルデータ
から生成している。

\subsection{エンドツーエンド生成:ゲート検証済みのサンプル論文}\label{sec:eval:sample}

エンドツーエンドの結果が一つ実証され、検分可能である:公開された
サンプル論文——実際の一回の実行が自律的に生成した 8 ページの研究
——である。同論文は CSR(compressed sparse row)形式の疎行列と
密行列の積(SpMM)を研究し、実行自身の測定からフィットされた性能
モデル(論文の言う「loopline」モデル)の導きの下で、右辺(RHS)幅
にわたるストア方策を選択する。四つの観察が、この実行を、本レポート
が記述する検証機構の存在証明にしている。

第一に、実行のメトリック契約に宣言された反証可能な主張 12 件のすべて
——アイデア時に一度鋳造され、実行の残りの期間にわたって逐語的に返さ
れる(\cref{sec:paper:contract})——が、機械検証済みの実験証拠を
伴っていた:最終の主張--証拠ゲートはエラー 0 件を報告し、したがって
公開された論文中のいかなる数値も、ゲートが記録済みの結果から再導出
できる範囲を超えなかった。第二に、論文の中心的な選択の背後にある
計算された証拠の連鎖——パラメータフィッティング、次いでそのフィット
の held-out 検証、次いで構成間でのモデルに基づく選択——は、繰り返しの
probe へ潰れることなく、系譜連鎖ノード
(\cref{sec:exploration:lineage-chaining})を通じて実行された。
したがって、その機構が閉じるために導入された失敗モードは再発しな
かった。第三に、正しさは実行内で、独立な密・単精度浮動小数点(FP32)
の参照実装に対して検証され、最大絶対誤差は $6.79\times10^{-6}$ で
あった。第四に、意味論レビューは草稿中の過大主張 5 件を指摘した;
改稿パスの後、5 件すべてが解消され、残存は 0 件であった——そして
解消件数が生の前後差分である(\cref{sec:paper:contract})ため、
新たな過大主張を導入してしまった改稿は、回帰として表面化したで
あろう。

我々はこの結果を狭く読む。その価値は\emph{検証済み}という性質
——公開された論文のすべての定量的主張が記録済みの生成物に束縛され、
決定的ゲートを通過したこと——にあり、論文が報告する見出しの数値の
いずれかにあるのではない;論文自身、言明が生成物の基盤を超える箇所
ではどこでも明示的にヘッジしている。この性質を述べる価値があるのは、
より早い時期の自律パイプラインがそれを欠いているからである:最も
近い既発表の先行研究では、ハルシネーション制御はプロンプトレベルで
あり、完成した草稿の自動レビューはブロッキングではなく助言的であり、
生成された論文は実験の詳細を幻覚すると観察され、著者らは報告された
結果の自動検証を今後の課題として挙げている~\cite{lu2024ai}。単一の
検証済み実行は、契約・系譜連鎖・ゲート・レビュー--改稿ループがエンド
ツーエンドで合成されることを示すが、分布を確立するものではない——
それこそが、下で先送りする制御された研究である。

\subsection{構成から成り立つ性質}\label{sec:eval:construction}

さらに三つの性質が構成から成り立ち、かつ運用において確認される。
コスト計上は厳密である:各モデル呼び出しにドルコストが付与され、
実行ごとにチェックポイントの結果レコードへ集計される。探索の終了
は予算のみによるものではない:停滞検出器
(\cref{sec:exploration:termination})が内容に基づく退出を提供し、
ステップ予算とコスト予算($\Tmax$ / $\Cmax$)が尽きる前に発火する
ことが観察されている。そして実行プロファイル経路は仕様どおりに
振る舞う(\cref{sec:paper:paperbench:v072}):ルブリック生成は、
HPC(high-performance computing)論文に対しては論文の報告するスケール
包絡を伴う多ランクのメッセージパッシングインターフェース(MPI)実行
プロファイルを発行し、単一マシン論文に対してはそれを省略する。
一方、マルチフラグのクラスタディスパッチは、ランタイム probe が
当該スケジューラの非対応フラグを落とした後、ローカルスケジューラ
に受理される。

\subsection{より早い時期の再現演習(v0.8.0)}\label{sec:eval:repro}

システム最初の運用上のエンドツーエンド演習は v0.9.0 に先立つ:
当時の v0.8.0 パイプラインを、既発表の非可逆圧縮の対象——GPU 上の
誤差限界つき科学データ圧縮器——に対して、\cref{sec:paper:paperbench}
の再現経路を通じて実行した。この単一対象で達成された再現の度合いは、
部分的ではあるが実質を伴うものであった。エージェントは、合成データ
で代替するのではなく論文が引用するシミュレーションデータセットの
実スライスを取得し;ネイティブの CUDA 補間カーネルをコンパイルして
GPU 上で実行し;レベルごとの自動調律を伴う Lorenzo および多段補間
予測器を実装し;誤差限界の範囲を掃引して、およそ 50 から 90~dB の
ピーク信号対雑音比(PSNR)の再構成品質を、対応する圧縮率とともに
復元した。きめ細かなルブリックに照らせば、この実行が通過したのは
重み付き葉のおよそ十分の一の水準であった。その理由は、パイプライン
ではなくエージェントの振る舞いに根ざす二つにある:採点された指標は
CPU 予測器から得られたものであり——GPU カーネルはビルドされ実行
されたものの、エージェントはその予測品質を報告結果から省いた——また
エージェントは時間予算のわずかな割合を消費した後に自発的に終了し、
残るデータセットと独自実装の可逆ステージを未着手のまま残した。
両方の振る舞いは、複製エージェント一般について文書化された失敗モード
と一致する。すなわち、ほとんどのモデルは完了を主張して実行を早期に
終え、コードを書くことについては、論文の結果を実行して一致させること
よりもはるかに高いスコアを得る~\cite{starace2025paperbench}。本演習
は \cref{sec:eval:sample} の検証機構に先立つものであり、歴史的な
ベースラインとして手を加えずに報告する。

\subsection{限界}\label{sec:eval:limits}

評価は依然として予備的である。上記のいずれの結果も制御された
ベンチマークではない:生成実行は単一の軌跡であり、再現演習は単一の
対象論文を扱う。制御された評価——凍結チェックポイント上での中央値の
実行コスト、シード別の探索曲線、カテゴリ別のルブリック分布、ならびに
対照的な対象論文のパネルにわたるフルロールアウトの複製スコア——は、
今後の課題として残す。同じ研究は、本レポートが未解決のまま残す経験的
な問い——たとえば、どの終了原因(\cref{sec:exploration:termination})
が実際に最も頻繁に発火するか——にも決着をつけるべきである。
