% translated-from: en/chapters/07_discussion.tex@515637e411966d1c3d6a89d9d3dc8da2e6a40901bc5e5ea97788942b433cce68
% glossary:        5bca8d57a70f021e20c0af79aa06cd21013495c1a8246887ae889cd8a056f5fd
% model:           claude-opus-4-7

\section{議論と限界}\label{sec:discussion}

\subsection{決定性 vs 新規性}\label{sec:discussion:p2}

P2、決定性原則は本システムの拘束的制約である。P2 を厳密に強制し
たことが、\term{ari-skill-memory} に「LLM 呼び出しなし」を宣言さ
せている — それは検索の採点を、出力が遠隔サービスに依存する埋
め込みモデルではなく、決定的なキーワード関数で行わなければなら
ない。代償は、検索の質がキーワード採点で復元できる範囲に上界を
持つことである。

これは偶然ではない:再現性の勝利のすべてに、非決定性に対して扉
を閉じるという代償が伴う。下流ユーザとの契約は実行ではなくチェ
ックポイントであるため、我々はこの代償を受け入れる。

\subsection{スケーリング限界}\label{sec:discussion:scaling}

BFTS スケジューラの基盤にある単一マシン仮定は最大のスケーリング
制約である。$\bbranch>10$ の並列拡張を望む実行には別のスケジュ
ーラが必要である;
\texttt{ari-core/ari/orchestrator/scheduler.py} の現行スケジュー
ラは同じ親の拡張を直列化する。マルチホスト拡張には系譜規律 (P4)
を、先祖歩行のみではなくマージ操作も扱えるよう拡張する必要があ
る。

別の制約は LLM 採点者のコストである。経験的には採点者は探索器
と並ぶ支配的な費用項目の一つだが、絶対ドル額で第 2 位となるか
否かは凍結チェックポイントが揃ってから \cref{chapter:eval} が
答えるべき問いである。(論文ハッシュ、ルブリックハッシュ)で
採点者出力をキャッシュすることは助けになる;我々はまだこれを出
荷していない。

\subsection{未解決問題}\label{sec:discussion:open}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Off-policy 改稿}。現行の改稿サイクルは執筆と同じ
        モデルを使う。執筆と改稿を分離して別々のモデルを使える
        ようにすれば、より安価なモデルが粗い構造的書き換えを担
        当できる。
  \item \textbf{チェックポイント間のルブリック継承}。子チェック
        ポイントは既定で親のルブリックを再利用できるべきだが、
        現状ではルブリックは再生成される。
  \item \textbf{ツール失敗の復旧}。現状ではツール呼び出しの失敗
        はノードを \StateFailed{} にマークする。劣化したツール
        (例えば小さなモデル)で再試行する復旧方策があれば、長
        裾コストが減る。
\end{enumerate}

これら 3 件はいずれも対応可能であり、各々 v0.8 までに 1 PR で着
地できる見込みである。
