\section{引言}\label{sec:intro}

\subsection{动机}\label{sec:intro:motivation}

机器学习及相邻计算领域的研究流程具有共同骨架:构思研究构想、设计
并执行实验、分析结果、撰写论文,然后迭代。其中每一步对大语言模型
(LLM)而言都日益可行,如今已发表的系统也已将该循环的大段环节自
动化。AI~Scientist \cite{lu2024ai,lu2026towards} 闭合了从构想到论
文的完整循环,并以自动审稿器为结果打分;Agent~Laboratory
\cite{schmidgall2025agent} 在 LLM 评判的闸门下执行人类提供的构想;
AIDE \cite{jiang2025aide} 将工程内循环建模为对候选解的树搜索,
MLE-bench \cite{chan2024mle} 发现在相同模型条件下该范式胜过通用脚
手架;VirSci \cite{su2024many} 表明多智能体的协商比单一智能体产生
更新颖的研究构想,但止步于摘要;Story2Proposal
\cite{qian2026story2proposal} 在持久的结构契约下,将已完成的实验证
据转化为手稿;而 PaperBench \cite{starace2025paperbench} 则事后衡
量智能体复现已发表论文的忠实程度。

这些系统都未曾将所生成论文所\emph{陈述}的内容与其实验所\emph{产
出}的结果之间的关系作为强制约束。验证若存在,也仅是建议性的:
AI~Scientist 的审稿器为成稿打分,而幻觉控制仍停留在提示词层面
--- 其作者记录了误报的硬件,以及被当作改进呈现的实则恶化的指标,
并将“对所报告结果进行更深入的自动验证”列为关键的未来工作
\cite{lu2024ai};Agent~Laboratory 的模拟审稿器在十分制上把人类审
稿评分高估了 2.3 分 \cite{schmidgall2025agent};而 PaperBench 的核
心发现是一道执行鸿沟 --- 智能体因撰写代码获得了可观的分数,却几
乎无法因执行代码并匹配论文结果而得分 \cite{starace2025paperbench}。

ARI 的存在正是为了弥合这道鸿沟。用户提供研究问题与算力预算;系统
返回可发表的论文、支撑每项主张的实验代码,以及完整的审计轨迹:搜
索树的每一个节点、每一次工具调用、每一次模型调用,以及每一美元的
API 花费,均记录于单一的\term{检查点目录}之中 --- 它是可复现性的
单位。

\subsection{以验证过的主张作为发布条件}\label{sec:intro:verified}

ARI 的标志性主线贯穿整条流水线。在构想阶段,运行会铸造一份\term{指标契约}:
即最终论文必须支撑的可证伪主张,每一项都指明可作为证据
的确切测量名称。该契约一经铸造便冻结,因为 LLM 的命名无法在重新生
成后存续(\cref{sec:paper:contract})。在探索期间,节点以这些名称
发出测量值,这些名称引导扩展朝向尚未覆盖的主张,而\term{谱系串联}
则让\emph{由}早期测量\emph{计算而来}的证据 --- 一次拟合、其留出验
证、一次基于模型的选择 --- 沿单一谱系执行,而不必退化为反复的探测
(\cref{sec:exploration:lineage-chaining})。在撰写阶段,每一处数值
提及都绑定到它所依据的节点与测量,而一道确定性的 claim-evidence
闸门 --- 回路中没有任何语言模型 --- 会从记录的结果重新推导每一个
所报告的数字。客观的虚假陈述在最终闸门处阻止发布;而互补的语义审
查所给出的主观判断仅为精炼循环提供建议。

\subsection{贡献}\label{sec:intro:contrib}

本报告对以下四项贡献加以形式化:

\begin{enumerate}
  \item 由\textbf{确定性 claim-evidence 闸门}强制执行的\textbf{
        idea 持有指标契约}(\cref{sec:paper:contract}):验证作为
        流水线的一项结构性属性,而非审稿器对其输出的意见。
  \item 在研究步节点上的\textbf{最佳优先树搜索}(BFTS)
        (\cref{sec:exploration:formalization}),其选择与扩展由
        LLM 在结构化候选描述上驱动,并配有确定性的回退排序
        (\cref{sec:exploration:node-selection})。
  \item 由层次化评分细则 $\Rubric$ 驱动的\textbf{论文生成流水线};
        其叶判官对各项主张进行评分,系统评分为
        $\paperscore{\paper}=\sum_i \rubricweight{i}\,\judgefn{i}(\paper)$
        (\cref{sec:paper:rubric})。PaperBench 复现器作为工具调用
        集成(\cref{sec:paper:paperbench})。
  \item \textbf{检查点作用域}纪律:每一项外部状态(记忆、成本账
        本、谱系指针)都写入 \texttt{\$ARI\_CHECKPOINT\_DIR} 之下,
        绝不进入用户主目录。这是\emph{确定性}设计原则的运维落地,
        而该原则正是 \cref{sec:overview:principles} 完整列出的五项
        之一(我们在该处及本报告余下部分将其称为 P2)。
\end{enumerate}

\subsection{本报告的范围}\label{sec:intro:scope}

本报告描述 \texttt{ari-core} 与十四个 \texttt{ari-skill-*} 包的
v0.9.0 版本,其主题是端到端的主张验证:\cref{sec:paper:contract}
中一次铸造即冻结的契约与闸门加固;谱系串联
(\cref{sec:exploration:lineage-chaining});一条可选启用的构思路
径,它在实时文献快照上原封不动地驱动已发表的 VirSci 协商引擎
(\cref{sec:related:autonomous});平台感知的构思,将探测到的平台能
力事实折入构想生成,从而使计划不能承诺执行平台并不提供的测量;以
及一篇已发布的、其自身经过闸门验证的样例论文,其所声明的全部十二
项可证伪主张均携带经机器验证的证据(\cref{chapter:eval})。这些新
增内容建立在 v0.8.x 的基础之上 --- 协议忠实的三阶段 PaperBench 再
现契约(智能体 rollout、再现、评分)、宿主真实的环境护栏,以及可配
置的搜索-评估层;\cref{chapter:eval} 中报告的针对某个非可逆压缩对
象的操作性再现阶段,运行于当时的 v0.8.0 流水线。正文以模块层级描
述算法与数据流;系统所用的 LLM 提示词逐字载录于 \cref{sec:prompts}。
本版本的经验研究尚属初步,受控基准留待今后工作。

\subsection{结构}\label{sec:intro:organisation}

\Cref{sec:overview} 自顶向下概述 ARI:编排器、十四个技能、流水线
DAG 与设计原则。\Cref{sec:exploration,sec:paper} 是两个技术核心,
各自含有其形式化定义;\cref{sec:intro:verified} 的主张验证主线在二
者间展开。\Cref{chapter:eval} 报告初步观察;\cref{sec:related} 定
位本工作;\cref{sec:discussion} 汇集开放问题。
