\section{初步观察}\label{chapter:eval}

本章报告稼动中的系统在 v0.9.0 所确立的内容。证据分为三类:一次端到端
生成运行,其发布的论文通过了每一道核验闸门(\cref{sec:eval:sample});
若干由构造直接成立并在运行中得到确认的性质(\cref{sec:eval:construction});
以及一项更早的、在当时的 v0.8.0 流水线上开展的再现练习
(\cref{sec:eval:repro})。所有这些都属初步性质:端到端的观察是单次运行
而非受控基准,它们所呼唤的面板规模研究留待今后工作
(\cref{sec:eval:limits})。本报告别处的定量图表仅为示意,均由固定种子的
样本数据生成,以保证文档构建可复现。

\subsection{端到端生成:一篇经闸门核验的示例论文}\label{sec:eval:sample}

已有一个端到端结果得到演示并可供查验:已发布的示例论文——由一次真实运行
自主产出的 8 页研究。它考察压缩稀疏行(Compressed Sparse Row,CSR)格式的
稀疏--稠密矩阵乘法(SpMM),在一个由该次运行自身测量拟合而成的性能模型
(论文称之为「loopline」模型)的引导下,跨右端项(RHS)宽度进行存储策略
选型。四点观察使该次运行成为本报告所述核验机制的一个存在性证明。

第一,该次运行的指标契约中声明的全部 12 条可证伪主张——在构思阶段一次性
铸定,并在该次运行余下过程中逐字返回(\cref{sec:paper:contract})——都携带
经机器核验的实验证据:最终一轮主张--证据闸门报告零错误,因此发布论文中没有
任何数字超出闸门能够从已记录结果重新推导出的范围。第二,论文核心选型背后的
计算型证据链——先参数拟合,再对拟合作留出验证,后基于模型在各配置间选型——
经由谱系串联的节点(\cref{sec:exploration:lineage-chaining})执行,而非塌缩
为反复的探针运行,因此引入该机制本意要消除的那种失效模式没有重现。第三,
正确性在该次运行内部对照一个独立的稠密单精度浮点(FP32)参考实现得到验证,
最大绝对误差为 $6.79\times10^{-6}$。第四,语义评审在草稿中标出 5 处过度主张;
经改稿一轮后,5 处全部消解、无一残留——并且由于消解计数是一个原始的前后差值
(\cref{sec:paper:contract}),一次引入了新过度主张的改稿本会作为回归而显现。

我们对这一结果作收窄解读。其价值在于\emph{已核验}这一性质——发布论文中的
每条定量主张都绑定到一份记录产物并通过了确定性闸门——而不在于论文报告的
任何标题数字;凡陈述超出其产物支撑之处,论文自身都作了显式对冲。这一性质
值得言明,因为早先的自主流水线缺少它:在最接近的已发表前驱中,幻觉控制停留
在提示层面,对成稿草稿的自动评审只是建议性的而非阻断性的,所生成的论文被
观察到会杜撰实验细节,且作者将对所报告结果的自动核验列为今后工作~\cite{lu2024ai}。
单次经核验的运行演示了契约、谱系串联、闸门与评审--改稿循环能够端到端地
组合;它并不确立一个分布——那正是下文推迟的受控研究。

\subsection{由构造成立的性质}\label{sec:eval:construction}

另有三项性质由构造直接成立并在运行中得到确认。成本核算是精确的:每次模型
调用都被附加一项美元成本,并按运行汇总进检查点的结果记录。探索终止并非
仅凭预算:停滞检测器(\cref{sec:exploration:termination})提供了一种基于
内容的退出途径,并已被观察到在步数与成本预算($\Tmax$ / $\Cmax$)耗尽之前
触发。且执行配置路径按规约行事(\cref{sec:paper:paperbench:v072}):对一篇
高性能计算(HPC)论文,评分细则生成会发出一份携带论文所报告规模包络的、
多 rank 的消息传递接口(Message Passing Interface,MPI)执行配置,而对一篇
单机论文则将其省略;同时,一次多标志的集群调度,在运行时 probe 剥离该
调度器不支持的标志之后,被本地调度器接受。

\subsection{一项更早的再现练习(v0.8.0)}\label{sec:eval:repro}

本系统首次端到端的运行实践早于 v0.9.0:当时的 v0.8.0 流水线经
\cref{sec:paper:paperbench} 的再现路径,针对一个已发表的非可逆压缩对象——
一个 GPU 上的误差界限受控科学数据压缩器——得到执行。此单一对象上达成的
再现程度虽属部分但相当扎实。智能体获取了论文所引用仿真数据集的真实切片,
而非以合成数据替代;编译了原生 CUDA 插值内核并在 GPU 上运行;实现了带逐层
自动调优的 Lorenzo 与多级插值预测器;并扫掠了一段误差界范围,以相应的
压缩比恢复出大约 50 至 90~dB 峰值信噪比(PSNR)的重建质量。对照细粒度的
评分细则,该次运行仅通过了约十分之一量级的加权叶节点,其原因有两点,皆根植
于智能体的行为而非流水线本身:被评分的指标来自一个 CPU 预测器——GPU 内核
确已构建并执行,但智能体将其预测质量从所报告的结果中省略——且智能体在仅
消耗其时间预算的一小部分后便自行终止,将其余数据集与专有的无损阶段留待
未试。这两种行为都吻合复现智能体普遍存在的失效模式:多数模型会过早结束
运行并宣称完成,在编写代码上的得分远高于在执行代码并匹配论文结果上的
得分~\cite{starace2025paperbench}。该练习早于 \cref{sec:eval:sample} 所述的
核验机制,此处原样报告,作为历史基线。

\subsection{局限}\label{sec:eval:limits}

本评估仍属初步。上述两项结果都不是受控基准:生成运行是单条轨迹,再现练习
覆盖单篇目标论文。一项受控评估——在冻结检查点上的中位运行成本、按种子的
探索曲线、按类别的评分细则分布,以及在一组对照性目标论文面板上的完整
rollout 复现得分——留待今后工作。同一项研究还应厘清本报告留待解决的经验
问题,例如在实践中哪一种终止原因(\cref{sec:exploration:termination})最为
频繁地触发。
