\section{相关工作}\label{sec:related}

我们将 ARI 与四条先行研究脉络对照定位。

\subsection{面向代码的树搜索}\label{sec:related:treesearch}

AIDE \cite{jiang2025aide} 将 ML 工程形式化为在计划/代码/调试
状态上的树搜索;AlphaCode \cite{li2022competition} 是大规模
生成与过滤在竞赛编程上的范例;MLE-bench 评估器
\cite{chan2024mle} 现已成为衡量 ML 工程智能体的标准。
ARI 沿用 AIDE 的 BFTS 骨架,但增加
(i) LLM 主导的候选选择器
(\cref{sec:exploration:node-selection}) —— 不固定闭式标量效
用,使选择提示可联合权衡 \texttt{has\_real\_data}、整套
metrics、深度与软性 \texttt{diversity\_bonus};
以及 (ii) 跨运行的谱系
(\cref{sec:exploration:lineage}),AIDE 与 MLE-bench 均未形式
化此项。

\subsection{自主研究智能体}\label{sec:related:autonomous}

AI~Scientist 系列 \cite{lu2024ai,lu2026towards} 端到端闭合类
似循环(idea $\to$ experiment $\to$ paper),但未将评分细则与
改稿循环作为一等对象暴露。VirSci \cite{su2024many} 模拟
多个科学家人格,以共识评分输出;ARI 可直接且不加修改地驱动
VirSci 原始的协商引擎——其基于新鲜度的 \texttt{select\_coauthors}
团队组建与多智能体 \texttt{generate\_idea} 循环——并令其运行于实时
的 Semantic~Scholar 快照之上,从而使其所依托的多智能体机制乃是已发表
者本身在当前文献上的执行,而非对它的转述。Agent~Laboratory
\cite{schmidgall2025agent} 将智能体视为协作者而非驱动
者。ARI 在两点运维上有别:\textbf{一切都驻留在检查点中}
(P1 / P4),且评分细则即探索与撰写之间的契约。

\subsection{论文评估}\label{sec:related:eval}

PaperBench \cite{starace2025paperbench} 是与我们 \texttt{paper-re}
集成最接近的对应物;它开创了评分细则即树的形式。我们沿用其按
叶的分级与聚合权重 (\cref{eq:paperscore}),并扩展以按轴下限作
为改稿护栏 (\cref{sec:paper:failures})。

Story2Proposal \cite{qian2026story2proposal} 通过一份持久的共享契约
——章节结构、视觉 artifact 的注册表以及全文档级的校验规则——来统辖
结构化的稿件生成,由 writer、refiner 与 renderer 智能体在一个以推理
验证、数据保真度与视觉一致性评分的 generate--evaluate--adapt 循环下
协同。它将实验证据作为给定输入,统辖证据的写作方式,而不执行实验。
ARI 将这一契约治理生成原则及其评估轴整合进一个以执行为基础
(execution-grounded)的流水线 (\cref{sec:paper:evidence}):契约通过为
结构化实验记录补充引用稳定的节点、结果与图表标识符的 claim 与 numeric
assertion 来实现;数据保真度成为从已记录结果重新推导每个报告数值的确
定性 claim--evidence 闸门;推理与视觉一致性成为不阻断独立稿件评审的
evidence-grounded 评审。由于 ARI 执行实验而非将证据作为输入接收,它把
这一稿件级契约扩展到以执行为基础的溯源(provenance)。

\subsection{基础}\label{sec:related:foundations}

智能体循环遵循 ReAct 模式 \cite{yao2023react};改稿循
环源自 Self-Refine \cite{madaan2023self} 与 Reflexion
\cite{shinn2023reflexion};在 \emph{思考} 步给 LLM 一份逐步
草稿板的设计源自 Chain-of-Thought \cite{wei2022chain}。
这些参考文献均未提议检查点作用域的状态,这是 ARI 的贡献。

早期草稿曾另引一份 ML 研究智能体基准,但当候选来源均无法通过我
们的校验规则 (\cref{sec:paper:failures}) 时,我们将该引用从相关
工作中移除;此节仅保留可经 S2 校验的条目。
