\section{讨论与局限}\label{sec:discussion}

\subsection{确定性 vs 新颖性}\label{sec:discussion:p2}

P2,即确定性原则,是系统最具约束力的约束。它约束的并不是研究记忆
(\cref{sec:exploration:memory})是否\emph{可以}使用嵌入模型,而是
由此产生的非确定性\emph{可以在哪里}起作用:记忆子系统不做任何生成式
语言模型调用,而其按嵌入相似度排序的归档检索 —— 因依赖远端服务,故
并非按字节可复现 —— 被排除在可复现路径之外,仅作为一项可选的回忆辅助,
循环从不取用它,其本身也无法为论文主张提供依据。循环真正依赖的那些
记忆读取 —— 在每个节点注入的工作上下文,以及为论文提供依据的已验证
上下文 —— 是节点级报告的确定性、祖先作用域折叠。每一项可复现性的胜利
都关闭了这样一道通往非确定性的门;我们接受这一代价,因为契约对象是
检查点,而非运行。

\subsection{结构接缝处的指令遵循}\label{sec:discussion:seams}

v0.9.0 反复印证的教训是:指令遵循在结构接缝处会退化 —— 需要解析的
一个索引、需要复用的一个名称、需要声明的一个数字 —— 而持久的补救之道
是在解析端吸收,而非依靠提示词。一个无法解析的选择索引会回退到一个
确定性排序(\cref{sec:exploration:fallback});一个模型被问两次会以
不同方式命名同一个量,因此指标契约只铸造一次,而后逐字重放;写作器
在数值声明上反复出现的怪癖会在解析时被规整
(\cref{sec:paper:contract})。所吸收怪癖的目录是被动的,从真实运行中
逐步积累,因此一个未曾预料的变体首先会显现为一处关卡不匹配 —— 这是
保守的做法:它会被标记,一处未解决的不匹配会阻断最终检查,任何东西都
不会被悄无声息地接受。

同一套纪律也固定了什么可以构成阻断。关卡证明每一项定量主张都与一份
记录在案的产物相符,而语义评审的主观发现引导精炼器
(\cref{sec:paper:loop})但从不对发表构成关卡 —— 这一点不同于
\cite{lu2024ai} 那种完全事后的评审 —— 因为在阻断路径上的主观裁决会是
一道无法审计的否决权。因此,一篇经过验证的论文仍然可能是一篇乏味的
论文。

\subsection{扩展极限}\label{sec:discussion:scaling}

支撑 BFTS 运行循环的单机假设是最大的扩展约束:单个
\texttt{ThreadPoolExecutor}(\cref{sec:exploration:run-loop})是唯一的
工作池,上限为四个工作线程。多机扩展需要将显式谱系纪律
(P4;\cref{sec:overview:principles})推广到合并,而不仅是祖先遍历 ——
这同一道缺口也限制了计算得出的证据,其证据链
(\cref{sec:exploration:lineage-chaining})如今是沿单一谱系按名称提示
调度的,而非由一个在证据依赖图之上的显式调度器来调度。另一项约束是
LLM 评分器,经验上它与探索器并列为占主导的开销项之一;按
(论文哈希,细则哈希)缓存其输出会有所帮助,但此特性尚未发布。

\subsection{展望}\label{sec:discussion:outlook}

最大的缺口是评估广度:\cref{chapter:eval} 建立在一次复现实验
(在彼时最新的 v0.8.0 流水线上运行)和一篇经过验证的生成论文之上 ——
这是机制能够组合起来的证据,而非一个分布。未来工作有三方面:一项在
冻结检查点之上、以一组相互对照的目标论文为面板的受控研究,其协议精神
与 \cite{chan2024mle,starace2025paperbench} 一脉相承;以对重复 rollout
与评分器轮次的、具方差意识的聚合,取代单一标量的汇总,因为评判者本身
就带有噪声;以及更广的领域 —— 把契约可命名的证据种类从标量测量进一步
拓宽,正如执行画像契约(\cref{sec:paper:paperbench:v072})拓宽了 ARI
所能承载的计算那样,迈向那些主要证据并非单一指标的领域。

